# Интеграция с 1С - API импорта

_Функциональность описанная здесь находится на этапе реализации_. См. также [Базовые настройки](1c_settings.md).

За взаимодействие с 1С в движке магазина отвечает аппликация `sshop_import`.

## Учет задач импорта товаров

Для управления задачами импорта товаров используется модель `sshop_import.models.Task`:

    class Task(models.Model):
        TASK_STATUSES = (
            (0, _(u'Authorized')),
            (5, _(u'Init')),
            (10, _(u'Saving files')),
            (15, _(u'Processing')),
            (20, _(u'Done successfully')),
            (25, _(u'Failed')),
            )

        files = models.TextField()
        started_at = models.DateTimeField(auto_now_add=True)
        finished_at = models.DateTimeField(default=datetime.datetime.now)
        status = models.IntegerField(default=0, choices=TASK_STATUSES)

Здесь:
    
* `files` - полные имена файлов на диске с информацией для импорта;
* `started_at` - дата и время начала процесса импорта;
* `finished_at` - дата и время окончания процесса импорта;
* `status` - текущий статус задачи.

## Процесс импорта данных

Основной точкой входа для взаимодействия 1С с движком магазина является `/import/1c_exchange/`. Поддерживаются следующие параметры GET запросов:

* `type` - тип операции: `catalog` для импорта товаров или `sale` для экспорта заказов;
* `mode` - текущая операция в рамках определенного типа.

В движке магазина обработкой запросов отправленных по данному урлу занимается функция `sshop_import.views.exchange_1c`.

Процесс выгрузки товаров в магазин инициируется 1С с помощью отправки следующего GET запроса:

    /import/1c_exchange/?type=catalog&mode=checkauth

Здесь `type=catalog` указывает на то, что данная операция связана с добавлением товаров, а `mode=checkauth` - что идет запрос на авторизацию. После получения данного запроса движок проверяет статус предыдущих задач выгрузки данных за период в минутах указанный в настройке `settings.SSHOP_1C_ERROR_TIMEOUT` до текущего момента. Если среди таких задач есть задачи со статусом `Failure` и их количество превышает значение настройки `settings.SSHOP_1C_ERROR_LIMIT`, то обработчик возвращает объект [HttpResponse](https://docs.djangoproject.com/en/dev/ref/request-response/#httpresponse-objects) с `content_type='text/plain'` такого содержания:

    failure

Если все нормально, то обработчик создает новый объект модели `Task` со статусом `Authorized` и возвращает в ответ объект [HttpResponse](https://docs.djangoproject.com/en/dev/ref/request-response/#httpresponse-objects) с `content_type='text/plain'` следующего содержания:

    success
    sessionid=уникальный_идентификатор_задачи_импорта

Где идентификатор являет собой целое число которое указывает на значение уникального идентификатора объекта `Task` в БД.

Следующим этапом 1С отправляет запрос следующего вида запрашивая ограничения для файлов:

    /import/1c_exchange/?type=catalog&mode=init

При этом в заголовке HTTP запроса (см. объект [HttpRequest](https://docs.djangoproject.com/en/dev/ref/request-response/#httprequest-objects)) передаются куки с параметром `sessionid` и значением вычисленным на предыдущем шаге.

    HttpRequest.COOKIES.get('sessionid')  # хранит уникальный_идентификатор_задачи_импорта

После получения данного запроса значение свойства `status` модели `Task` с соответствующим `id` меняется на `Init`. В качестве ответа движок возвращает следующее:

    zip=yes или no, в зависимости от настроек движка
    file_limit=максимальный_размер_файла_в_байтах

Формируется данный ответ в зависимости от выбранных настроек движка следующим способом:

    return HttpResponse(
        'zip={zip}\nfile_limit={file_limit}'\
            .format(
                {
                    'zip': settings.SSHOP_1C_ENABLE_ZIP,
                    'file_limit': settings.SSHOP_1C_MAX_FILE_SIZE
                }
            )
        )

Как и при ответе на предыдущий запрос здесь так же `content_type='text/plain'`.

Далее 1С начинает пересылать данные о товарах в виде следующего запроса:

    GET:
    /import/1c_exchange/?type=catalog&mode=file&filename=имя_файла.zip

    POST:
    содержимое файла как тело запроса

Для чтения содержимого файла используется аттрибут `raw_post_data` объекта `HttpRequest`.

В куках вместе с запросом передается `sessionid` идентифицирующий конкретный процесс передачи данных.

Получив первый раз запрос данного типа движок создает меняет значение свойства `status` соответствующего объекта `Task` на `Saving files`. В папке заданной в настройке `settings.SSHOP_1C_IMPORT_DIR` создается файл с именем сформированным по следующемо правилу:

    _time = str(datetime.now()).split()[-1].replace(':','_').replace('.','_')
    filename = '{time}_{name}'.format(time=_time,name=request.GET['filename'])

После чего в него записывается содержимое тела POST запроса, а полное имя сформированного таким образом файла дописывается в виде новой строки в свойство `files` объекта `Task`.

В рамках одного процесса передачи данных 1С может передать несколько файлов. Это возможно в том случае, если значение настройки `settings.SSHOP_1C_MAX_FILE_SIZE` будет меньше размера файла заготовленного 1С на передачу. В таком случае будет последовательно прислано несколько файлов которые согласно вышеописанному алгоритму будут сохраняться на диск, а в записи соответствующей задачи импорта будут добавлены ссылки на все такие файлы. После успешного сохранения файла обработчик возвращает статус `success`.

В случае отсутствия на диске папки указанной в настройке `settings.SSHOP_1C_IMPORT_DIR` или других ошибок при сохранении файла (в том числе например неверного `sessionid`), обработчик возвращает статус `failure`. При этом стутус задачи также устанавливается в `Failure`, а в лог на диск записывается соответствующее сообщение об ошибке.

После того как содержимое всех файлов передано на сервер магазина 1С инициирует следующий GET запрос:

    /import/1c_exchange/?type=catalog&mode=import&filename=имя_файла.xml

Получение данного запроса инициирует активацию задачи импорта товаров. Значение свойства `status` объекта `Task` меняется на `Processing`. Значение параметра GET запроса `filename` добавляется следующей строкой в свойство `files`. В качестве ответа (и при отсутствии ошибок) обработчик посылает следующий статус:

    progress

За выполнение задач импорта поставленных на выполнение отвечает управляющая команда `import_from_1c` описанная в модуле `sshop_import.management.commands.import_from_1c`. Для ее запуска на сервере создается bash скрипт приблизительно следующего содержания (пример для хостинга на Webfaction):

    #!/bin/bash
    source ~/bin/virtualenvwrapper.sh
    workon env_sshop
    cd ~/webapps/django/sshop
    python2.7 manage.py import_from_1c >> $HOME/sshop_import.log

Данный скрипт настраивается с помощью cron на периодический запуск через определенные промежутки времени. Для настройки периодичности запуска используется команда `crontab -e`. Так выглядит настройка для запуска скрипта каждые 5 минут:

    */5 * * * * ~/manage_sshop.sh

После запуска управляющей команды `import_from_1c` движок производит следующие действия:

* Происходит запрос к БД для выборки задач со статусом `Processing`. Количество задач обрабатываемых за один раз задается настройкой `settings.SSHOP_1C_TASK_LIMIT_PER_CHECK`:

        tasks = Task.objects.filter(status=15)[:settings.SSHOP_1C_TASK_LIMIT_PER_CHECK]

* Каждая из выбранных задач последовательно запускается на исполнение.

Процесс обработки задач выглядит следующим образом:

* Проверяются все кроме последней строки в свойстве `files` объекта `Task`, файлы указанные там проверяются на наличие. Если любой из них отсутсвует, то статус задачи устанавливается в `Failed`.
* Проверяются расширения файлов:
    - если файл один, и его расширение .zip, то используется `zipfile.ZipFile` для чтения из архива файла указанного в последней строке свойства `files` объекта `Task`;
    - если файл один и его расширение .xml, то он просто открывается на чтение;
    - если файлов несколько, и расширение первого .zip, а последующих .z01, .z02 и т.д., то используется модуль `subprocess` для запуска команды `tar -xfv имя_архива.zip` для распаковки многотомного архива с последующим открытием на чтение .xml файла;
    - если файлов несколько, и их расширение .xml, то их содержание склеивается в один файл который и открывается на чтение;
    - в других случаях статус задачи устанавливается в `Failed`, а в лог записывается ошибка с указанием значения `id` текущей задачи.
* Происходит парсинг категорий. В случае появления новых категорий они создаются.
* Чистятся записи в кеше связанные с измененными категориями.
* Происходит парсинг товаров. Новые товары создаются.
* Если к товару добавляется картинка и картинка с таким именем еще не привязана к данному товару, то:
    - если указанный протокол в ссылке - http, то картинка скачивается;
    - если указанный протокол в ссылке - ftp, то происходит проверка настройки `settings.SSHOP_FTP_SOURCES`:
        - если домен есть в списке, но `THIS_SERVER=False`, то файл скачивается используя заданные параметры доступа;
        - если домен есть в списке, и `THIS_SERVER=True`, то файл берется из папки указанной в параметре `DIR`;
        - если домена нет в списке, то осуществляется попытка скачки с ftp с анонимным доступом.
* Происходит удаление из кеша записей связанных с данным товаром.
* Запускается репарсинг всех фильтров привязанных ко всем категориям в которых находятся товары упомянутые в списке выгрузки.
* Производится инвалидация кеша фильтров для этих же категорий.
* Если все вышеописанные этапы проведены успешно, то статус задачи устанавливается в `Done successfully`, в ином случае в `Failed`.

При следующих запросах от 1С подобного вида

    /import/1c_exchange/?type=catalog&mode=import&filename=имя_файла.xml

проверяется значения свойства `status` текущей задачи, и возвращает следующие значения в ответе на запрос:

* `Processing` - `progress`
* `Done successfully` - 'success'
* `Failed` - `failure`


